\subsection{Conceptos b\'asicos}
\subsubsection{Espacio de probabilidad}

En est\'a secci\'on desarrollamos la noci\'on de medida de probabilidad y se presentan sus propiedades b\'asicas.

\begin{definition}{\bf (Experimiento aleatorio)}
Un experimento es aleatorio si su resultado no puede ser determinado de antemano.
\end{definition}

Si el conjunto de los posibles resultados de un experimento aleatorio es conocido, a este conjunto se le llamada espacio aleatorio

\begin{definition}{\bf (Espacio muestral)}
    El conjunto $\Omega$ de todos los posibles resultados de un experimiento aleatorio es llamado espacio muestral. Un elemento $w\in \Omega$ es llamado 
    un resultado o punto muestral.
\end{definition}

\begin{example}{\bf (Ejemplos de espacios muestrales)}
    \hspace{1cm}
    \begin{enumerate}[{\bf 1.}]
    \item {\bf Experimento:} Lanzar una moneda. Los posibles resultados en este caso son ``cara'' y ``sello''. Esto es 
    $$\Omega = \{ C,S \}$$
    \item {\bf Experimeinto:} Lanzar un dado ordianrio tres veces consecutivas. En este caso los posibles resultados son tripletas de la forma
    $(i,j,k)$ donde $i,j,k\in \{1,2,3,4,5,6\}$. Esto es
    $$\Omega = \{ (i,j,k) : i,j,k\in \{1,2,3,4,5,6\} \}$$
    \item {\bf Experimento:}  
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}{\bf (Espacio muestral discreto)}
    Un espacio muestral $\Omega$, es llamado discreto si es finito o contable.
\end{definition}


\begin{definition}{\bf ($\sigma$ - \'Algebra)}
    Sea $\Omega\neq\emptyset$. Una colecci\'on $\mathcal{F}$ de subconjuntos de $\Omega$ es llamada $\sigma$-\'algebra si satisface las siguientes propiedades:
    \begin{enumerate}
        \item $\Omega\in\mathcal{F}$.
        \item Si $A\in\mathcal{F}$, entonces $A^{c}\in\mathcal{F}$.
        \item Si $A_{1},A_{2},\ldots\in\mathcal{F}$, entonces $\bigcup{i=1}^{\infty}A_{i}\in\mathcal{F}$.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\subsection{Espacio de probabilidad de Laplace}

\begin{definition}(Espacio de probabilidad de Laplace)
Un espacio de probabilidad $(\Omega, \lm,P)$ con $\Omega$ finito, $\lm = \mcp(\Omega)$ y $P(w) = 1/|\Omega|$
 para todo $w\in \Omega$ es llamado un espacio de probabilidad de Laplace. La medida de probabilidad $P$ es llamada uniforme o la distribuci\'on cl\'asica 
 sobre $\Omega$.
\end{definition}

\subsection{Probabilidad condicional y eventos independientes}

\begin{definition}(Probabilidad condicional)
    Sea $(\Omega, \lm, P)$ un espacio de probabilidad. Si $A,B\in \lm$ con $P(A)>0$, entonces la probabilidad de el evento $B$ bajo la condici\'on $A$ es definida de la siguiente manera:
    \begin{align}
        P(B|A) \colon = \frac{P(A\cap B)}{P(A)}
    \end{align}
\end{definition}

\begin{theorem}(Medida de probabilidad condicional)
    Sea $(\Omega, \lm, P)$ un espacio de probabilidad, y sea $A\in \lm$ con $P(A)> 0$. Entonces:
    \begin{enumerate}[{\rm 1.}]
        \item $P( \hspace{0.5mm}\cdot\hspace{0.5mm} |\hspace{0.5mm}A)$ es una medida de probabilidad sobre $\Omega$ centrada en $A$, esto es, $P(A|A)=1$.
        \item Si $A\cap B = \emptyset$, entonces $P(B|A)=0$.
        \item $P(B\cap C| A)=P(B|A\cap C)P(C|A)$ si $P(A\cap C)> 0.$
        \item Si $A_1, A_2,\ldots, A_n \in \lm$ con $P(A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_{n-1})> 0$, entonces 
        \begin{align*}
            P(A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_{n}) = P(A_1)P(A_2|A_1)P(A_3|A_1\cap A_2)\cdots P(A_n|A_1\cap A_2\cap \cdots \cap A_{n-1}).
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}{\bf (Teorema de la probabilidad total)}
    Sea $A_1, A_2, A_3, A_4, \ldots,$ particiones finitas o countables de $\Omega$, esto es, $A_i\cap A_j=\emptyset$ para todo  $i \not= j$
    y  $\bigcup_{i=1}^{\infty} A_i = \Omega$; tal que $P(A_i)> 0 $ para todo $A_i \in \mathfrak{J}$. Entonces, para cada $B\in \mathfrak{J}$:
    \begin{align}
        P(B) = \sum_{i} P(B|A_i)P(A_i)
    \end{align}
\end{theorem} 

\begin{corollary}{\bf (Regla de Bayes)}
    Sean $A_1,A_2, \ldots$ un partici\'on finita o contable de $\Omega$ con $P(A_i)>0$ para todo $i$; entonces, para cada $B\in \mathfrak{J}$ con $P(B)>0$:
    \begin{align}
        P(A_i | B) = \frac{P(A_i)P(B|A_i)}{\sum_j P(B|A_j)P(A_j)} \quad\text{ para todo $i$. }
    \end{align}
\end{corollary}


\begin{definition}{\bf (Distribuciones A priori y A Posteriori)}\newline
    Sea $A_1, A_2, \cdots$ una partici\'on finita o contable de $\Omega$ con $P(A_i)>0$ para todo $i$. Si $B$ 
    es un elemento de $\lm$ con $P(B)>0$, entonces $(P(A_n))_{n}$ es llamada la distribuci\'on ``a priori'', esto es, antes de que suceda $B$, 
    y $(P(A_n|B))_{n}$ es llamada la distribuci\'on ``a posteriori'', esto es, depu\'es que suceda $B$.
\end{definition}

\begin{definition}{\bf (Eventos independientes)}
    Dos eventos $A$ y $B$ se dicen ser independientes si y s\'olo si:
    \begin{align*}
        P(A\cap B) = P(A)P(B).
    \end{align*}
    Si no se cumple la condici\'on anterior los eventos ser\'ian dependientes. 
\end{definition}

\begin{definition}{\bf (Familia independiente)}
    Una familia de eventos $\{A_i \hspace{0.5mm}|\hspace{0.5mm} i\in I\}$ se dice ser independiente si 
    \begin{align*}
        P \left( \bigcap_{i\in J} P(A_i)\right) = \prod_{i\in J}P(A_i)
    \end{align*}
    para cada subconjunto finito $J\not=\emptyset$ de $I$. Estos eventos son mutuamente independientes.
\end{definition}

\begin{definition}{\bf (Eventos independientes por parejas)}
    \hspace{0.4mm}\newline
    Una familia de eventos $\{ A_i \hspace{0.5mm}|\hspace{0.5mm} i\in I\}$ se dice ser independiente por parejas $(2\times 2)$ si: 
    \begin{align*}
        P(A_i \cap A_j) = P(A_i)P(A_j) \text{ para todo $i\not= j$. }
    \end{align*}
    Independencia de pares no implica independencia de familia o eventos mutuamente independientes.
\end{definition}

\subsection{Probabilidad geom\'etrica}
Sea $(\Omega, \lm)$ un espacio medible, y asuma $m$ c\'omo una medida geom\'etrica, tal como longitud, \'area o volumen, definidas sobre $(\Omega, \lm)$. 
Definimos la probabilidad de un evento $A$ como: 
\begin{align}
    P(A) = \frac{m(A)}{m(\Omega)}
\end{align}

%Que se debe cumplir para que una historia o una actividad se pueda llevar acabo, 


%Microfrontend Como hacer una modularización de clientes en una aplicación web, o plugins