\subsection{Principio de la multiplicaci\'on}
\begin{definition}{\bf (Principio de la multiplicaci\'on)}
    Si un experimento consiste de $n$ etapas o sucesos y si la primera etapa o suceso puede ser realizada de $n_{1}$ maneras, la segunda
    etapa de $n_{2}$ maneras, la $k$-\'esima etapa de $n_{k}$ maneras, entonces el experimento completo puede ser realizado
    de $n_{1}\cdot n_{2}\cdot\ldots\cdot n_{k}$ maneras.
\end{definition}

\subsection{Principio de la adici\'on}
Si un suceso $S_{1}$  ocurre de $a$ maneras y un suseco $S_{2}$ ocurre de $b$ maneras entonces puede decirse que el n\'umero total de maneras en que puede
ocurrir $S_1$ o el suceso $S_2$ es $a+b$.

\begin{example}
    \hspace{0.5mm}
    \begin{enumerate}[{\rm 1}]
        \item {\bf Ejemplo 1:}  ?`Cu\'antos resultados diferentes se pueden obtener lanzando un dado o una moneda?
        Indetificamos que el experimento consiste en elegir que objeto lanzar, suponga:
        $$ S_1\colon = \text{ lanzar el dado } \text{ y } S_2 \colon = \text{ lanzar la moneda. }$$
        Si se elije el dado, entonces el n\'umero de resultados posibles es $\{1,2,3,4,5,6\}$ o 
        si elige la moneda el n\'umero de resultados posibles es $\{C,S\}$. 
        As\'i el n\'umero total de resultados posibles para el suceso $S_1$ o $S_2$ es: $$6+2=8$$.
        \item {\bf Ejemplo 2:}  ?`Cu\'antos resultados diferentes se pueden obtener lanzando un dado y una moneda?
        Considerando los mismo sucesos $S_1$ y $S_2$ del ejemplo anterior, el experimiento consiste en lanzar un dado y seguidamente lanzar una moneda.
        nuestro conjunto de resultados ser\'ia
        $$ \{ {(1,C), (1,S)}, (2,C), (2,S), \ldots, (6,C), (6,S) \}. $$
        As\'i la cantidad de sucesos es $6\cdot2 = 12.$
        
    \end{enumerate}
\end{example}


\subsection{Permutaciones}

?`De cu\'antas formas se pueden ordenar u organizar los elementos de un conjunto o de un subconjunto? Para responder tal pregunta, realicemos
las siguientes definiciones. 
\begin{definition}
    \hspace{0.5mm}
    \begin{enumerate}[{\rm 1.}]        
        \item {\rm Ordenar: } significa poner una cantidad de elementos en un orden espec\'ifico que obedece a una regla l\'ogica.
        \item {\rm Organizar: } implica poner una cantidad de elementos de forma que no tienen un orden espec\'ifico o dicho orden no es importante 
        dentro de un determinado contexto.
        \item {\rm Conjunto: } 
        \item {\rm Subconjunto: } 
        \item {\rm Orden: } corresponde a la aplicaci\'on de un criterio espec\'ifico que le confiere cierta jerarqu\'ia a los elementos que forman parte de un conjunto. 
        
    \end{enumerate}
\end{definition}

Definimos lso conceptos de permutaci\'on y combinaci\'on: 

\begin{definition}{Permuatci\'on}

\end{definition}

\subsection{Talleres}
\begin{enumerate}[{\rm 1.}]
    \item Se selecciona al azar un veh\'iculo en cierta ciudad. Si todas las letras de la placa el veh\'iculo son diferentes, 
    ?`Cu\'antos autos tienen la misma caracter\'istica? ?`Cu\'antos autos tienen placas con todos sus d\'igitos impares? \\
    {\bf Soluci\'on:} 
    Suceso:\\ $S_1\colon=$ formar una placa de auto eligiendo una letra del abcdario sin repetir y elegir un n\'umeros del $1$ al $10$.

    
    Sabemos que las letras del abcedario son 27, aplicando el principio de la multiplicaci\'on, el n\'umero de placas posibles es:
    $$ 27\cdot26\cdot25\cdot10\cdot10\cdot10= 17550000 $$

    $$ 27P3\cdot10C3 = $$
    \item {\bf Ejemplo 2:} Se lanzan $20$ monedas no cargadas, ?`Cu\'antos posibles resultados tienen solo tres caras?\\[5pt]
    {\bf Soluci\'on:} 
    $$\binom{20}{3} = \frac{20!}{(20-3)!3!} = \frac{20\cdot19\cdot18\cdot17!}{17!3!}=20\cdot19\cdot3=1140 $$
    \item Se seleccionan al azar tres personas de un grupo por 10
    obreros, 4 pintores y 6 carpinteros. ?`Cu\'antos grupos diferentes conformados por un obrero, un pintor y un carpintero se pueden formar?\\[5pt]
    {\rm\bf Soluci\'on: } 
    $$ 10\cdot4\cdot 6 = 240 $$
    \item El pedido de una computadora personal digital puede especificar uno de cinco tama\~nos de memor\'ia, cualquier tipo de monitos de tres posibles,
    cualquier tama\~no de disco duro de entre cuatro posibles, y puede incluir o no una tableta para l\'apiz electr\'onico. ?`Cu\'antos sistemas distintos pueden ordenarse?\\[5pt]
    {\rm\bf Soluci\'on: }
    $$ 5\cdot3\cdot4\cdot 2 = 120. $$
    El total de sistemas que pueden formarse son $120$.
    \item Un proceso de manufactura est\'a formado por $10$ operaciones, las cuales pueden efectuarse en cualquier orden. ?`Cu\'antas secuencias de producci\'on distintas son posibles?\\[5pt]
    {\rm\bf Soluci\'on: }
    $$ 10!=3628800  $$
    \item Un proceso de manufactura est\'a formado por $10$ operaciones. Sin embargo, cinco de ellas deben terminarse antes de que pueda 
    darse inicio a las otras cinco. Dentro de cada conjunto de cinco, las operaciones pueden efectuarse en cualquier orden. ?`Cu\'al es el n\'umero de secuencias de operaciones distintas posible?\\[5pt]
    {\rm\bf Soluci\'on: }
    $$ P_5^{10} +  =  $$
\end{enumerate}


