
\begin{enumerate}
    \item Introducci\'on y fundamentos del aprendizaje autom\'atico.
    \begin{itemize}
        \item Introducci\'on y fundamentos del aprendizaje autom\'atico
        \item Introducci\'on, Definiciones, Sklearn Script b\'asico de una simulaci\'on en ML
        \item Regresi\'on lineal y regresi\'on log\'istica + Taller
        \item Taller con dataset grande limpieza de datos + train/test con m\'etrica de scoreb\'asica para regresi\'on y para clasificaci\'on
    \end{itemize}
    \item Clasificaci\'on y selecci\'on de modelos
    \begin{itemize}
        \item Param\'etrico vs No param\'etrico: K-nn vs Gaussian. Taller sobre los modelos, fronteras de decisi\'on.
        \item Selecci\'on de modelos, overfitting y regularizaci\'on. 
        \item Taller con dataser real selecci\'on de modelos" k-fold, k-folds estratificado, k-fold por grupos, Boostrapping.
    \end{itemize}
    \item \'Arboles de decisi\'on y m\'aquinas de vectores de soporte
    \begin{itemize}
        \item \'Arboles, Baggind + Random Forest.
        \item M\'aquinas de Vectores de Soporte, One vs All, All vs All.
        \item Tall\'er pr\'actico comparaci\'on de modelos de la semana.
    \end{itemize}
    \item Boosting y selecci\'on de caracter\'isticas
    \begin{itemize}
        \item Boosting: AdaBoost, Gradient Boosting.
        \item Selecci\'on de caracter\'isticas e importancia de variables, PCA, LDA.
        \item Taller de aplicaci\'on de las t\'ecnicas de la semana.
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\section{Unidad 1}
\import{Mathematics/AprendizajeAutomatico1/}{unidad1.tex}