\setlength{\parindent}{15pt} Una empresa de productos l\'acteos requiere disminuir los costos asociados 
al consumo de energ\'ia en una planta de producci\'on. Se aplicar\'an modelos
para pronosticar la generaci\'on de energ\'ia en una planta de producci\'on. Se aplicar\'an 
modelos para pronosticar la generaci\'on de energ\'ia reactiva que afecta el consumo pero no agrega valor
a la empresa. Se cuenta con datos historial de consumo de energ\'ia el\'ectrica desde el a\~no 2020 y con datos
capturados por sensores instalados en las m\'aquinas de la planta desde el a\~no 2023. Las m\'etricas de desempe\~no son las 
asociadas a la precisi\'on de los modelos y el valor de la facturaci\'on mensual.

\section{Problema de negocio}
\setlength{\parindent}{15pt} Una empresa de productos l\'acteos requiere disminuir los costos 
asociados al consumo de energ\'ia en una planta de producci\'on.

Seg\'un \textbf{CELSIA} (2022), la energ\'ia reactiva es un tipo de energ\'ia el\'ectrica absorbida o inyectada a la red por algunos equipos que para su funcionamiento necesitan un campo 
magn\'etico, tales como motores, transformadores, ascensores, sistemas de bombeo de agua, motores de aireaci\'on de piscinas, iluminaci\'on eficiente, entro otros. La unidad de medida 
de este ripo de energ\'ia es $kVarh$. En complemento, de acuerdo con (EPM, 2023), la energ\'ia reactiva se puede entender como una energ\'ia que ocupa espacio de las redes el\'ectricas, pero 
no es \'util a la hora de hacer trabajo. Como esta energ\'ia que ocupa espacio de las redes el\'ectricas, pero no es \'util a la hora de hacer trabajo. Como la energ\'ia reactiva 
satura las redes, es necesario para las empresas reducirla a su m\'inima expresi\'on para evitar problemas en la calidad de la energ\'ia, sobrecargas e ineficiencias que redundari\'ia en mayores 
costos para rpestar el servicio.

De acuerdo con lo indicado por el personal t\'ecnico de la Planta, en los \'ultimos a\~nos, el nivel de generaci\'on de energ\'ia reactiva en la planta ha ido en aumento, y aunque la informaci\'on 
de energ\'ia global se conoce, no es posible identificar la totalidad de las fuentes que la est\'an generando, lo cual tiene un impacto significativo sobre los costos de producci\'on.
La energ\'ia reactiva puede ser generada por m\'ultiples fuentes (motores, equipos el\'ectricos, instalaciones, etc.) y puede variar seg\'un el estado de la maquinaria, la tecnolog\'ia de las ma\'aquinas, 
el mantenimiento y otras variables no identificadas, por lo cual no es posible discriminar el aporte de cada fuente al sobre costo establecido por el prestador de servicios de energ\'ia, lo cual dificulta la toma de decisiones 
para optimizar su uso. 

La Comisi\'on Reguladora de Energ\'ia y Gas CREG, mediante Resoluciones 15 de 2018 (CREG, 2018), 199 de 2019 (CREG, 2020) ha emitido los lineamientos con los cuales se determina la variable M 
que establece el nivel en el que se encuentra una empresa, de acuerdo con la cantidad energ\i'a reactiva generada en un determinado periodo de tiempo.
Esta variable es la que utilizan los prestadores de servicios de energ\'ia para establecer las penalizaciones aplicadas por sobrepasar los l\'imites 
establecidos en la normativa. 
En el a\~no 2024 la Empresa se encuentra en el nivel 6 de 12 niveles posibles y ha venido en aumento, donde el nivel 12 es el de mayor sanci\'on. 
Lo anterior se ve reflejado en un aumento en los pagos realizados a EPM asociados a la penalizaci\'on por exceso de generaci\'on de energ\'ia reactiva.
La situaci\'on se vuelve en un tema cr\'itico para la gerencia de la Planta, al ver que los costos de producci\'on aumentan por la generaci\'on de energ\'ia reactiva, y no se tiene establecido un plan para controlarla.


\section{Aproximaci\'on desde la an\'itica}
Se aplicar\'an modelos estad\'isticos y de machine learning para pronosticar la generaci\'on de energ\'ia 
reactiva que afecta el consumo energ\'etico, pero no agrega valor a la empresa. 
Se espera que, con los resultados del modelo, el equipo t\'ecnico pueda tomar decisiones 
para controlar la energ\'ia reactiva generada que lleve a la reducci\'on del valor de la 
facturaci\'on mensual.


\section{Origen de los datos}
Para este proyecto se cuenta con informaci\'on de la energ\'ia activa y reactiva por hora para el periodo comprendido 
entre febrero de 2020 y septiembre de 2024. Estos datos son proporcionados directamente por la 
empresa prestadora de servicios de energ\'ia el\'ectrica y son un instrumento para el control del pago de la facturaci\'on 
mensual. 

Adicionalmente, se tienen mediciones de los sensores de los equipos, los cuales toman 
los datos por segundo de valores asociados al estado de los equipos para el seguimiento 
en la producci\'on desde el a\~no 2023, los cuales son almacenados en la nube a trav\'es 
del servicio de AWS.

\section{M\'etricas de desempe\~no}

Para evaluar nuestros modelos utilizaremos m\'etricas de desempe\~no que nos permitan medir la precisi\'on de los modelos.
Se considerar\'an las siguientes m\'etricas de desempe\~no del modelo utilizando la librer\'ia Scikit-learn \cite{ScikitMetrics}:  

\begin{enumerate}
    \item Error absoluto medio (MAE): Nos arroja la diferencia promedio absoluta entre los valores 
    pronosticados y los valores reales. Es decir que tan distante est\'an los valores pronosticados 
    de los valores reales.
    
     \begin{equation}
        MAE(y,\hat{y}) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n-1} |y_i - \hat{y}_i|,
    \end{equation}
    \item Error cuadr\'atico medio (RMSE): Similar al MAE, pero considera los errores al cuadrado, penalizando m\'as los errores grandes. Un RMSE bajo indica mayor precisi\'on.
        \begin{equation}
            RMSE(y,\hat{y}) = \sqrt{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n-1} (y_i - \hat{y}_i)^2},
    \end{equation}
    \item Error porcentual absoluto medio (MAPE): Expresa el error en t\'erminos porcentuales, siendo \'util para comparar series de tiempo con diferentes escalas.
    \begin{equation}
        MAPE(y,\hat{y}) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n-1} \left| \frac{y_i - \hat{y}_i}{y_i} \right|.
    \end{equation}

\end{enumerate}



\section{Modelos}

\subsection{ARIMA}

El modelo ARIMA (Autoregressive Integrated Moving Average) es un modelo estad\'istico que se utiliza para analizar y predecir series temporales. 
Se utilizar\'a ARIMA para pronosticar la generaci\'on de energ\'ia reactiva en la planta de producci\'on.

\subsection{RNN}

\subsection{LSTM}